---
title: '[Java 杂记] 四种常见的 POST 提交数据方式'
catalog: true
date: 2019-12-24 15:33:03
subtitle: 四种常见的 POST 提交数据方式
header-img: /img/java杂记/post_bg.png
tags:
- Java 杂记
categories:
- Java 杂记
---

HTTP/1.1 协议规定的 HTTP 请求方法有 `OPTIONS、GET、HEAD、POST、PUT、DELETE、TRACE、CONNECT` 这几种。其中 `POST` 一般用来向服务端提交数据，本文主要讨论 `POST` 提交数据的几种方式。

我们知道，HTTP 协议是以 `ASCII` 码传输，建立在 `TCP/IP` 协议之上的应用层规范。规范把 HTTP 请求分为三个部分：状态行、请求头、消息主体。类似于下面这样：
```
<method> 
<request-URL> 
<version>
<headers>
<entity-body>
```

协议规定 POST 提交的数据必须放在消息主体（`entity-body`）中，但协议并没有规定数据必须使用什么编码方式。实际上，开发者完全可以自己决定消息主体的格式，只要最后发送的 HTTP 请求满足上面的格式就可以。

但是，数据发送出去，还要服务端解析成功才有意义。一般服务端语言如 `php、python` 等，以及它们的 `framework`，都内置了自动解析常见数据格式的功能。服务端通常是根据请求头（`headers`）中的 `Content-Type` 字段来获知请求中的消息主体是用何种方式编码，再对主体进行解析。所以说到 POST 提交数据方案，包含了 `Content-Type` 和消息主体编码方式两部分。下面就正式开始介绍它们。

## `application/x-www-form-urlencoded`
这应该是最常见的 `POST` 提交数据的方式了。浏览器的原生 `form` 表单，如果不设置 `enctype` 属性，那么最终就会以 `application/x-www-form-urlencoded` 方式提交数据。请求类似于下面这样（无关的请求头在本文中都省略掉了）：
```
POST http://www.example.com HTTP/1.1
Content-Type: application/x-www-form-urlencoded;charset=utf-8
title=test&sub%5B%5D=1&sub%5B%5D=2&sub%5B%5D=3
```
首先，`Content-Type` 被指定为 `application/x-www-form-urlencoded`；其次，提交的数据按照 `key1=val1&key2=val2` 的方式进行编码，`key` 和 `val` 都进行了 URL 转码。大部分服务端语言都对这种方式有很好的支持。例如 PHP 中，$_POST[‘title’] 可以获取到 title 的值，$_POST[‘sub’] 可以得到 sub 数组。

很多时候，我们用 `Ajax` 提交数据时，也是使用这种方式。例如 `JQuery` 和 `QWrap` 的 Ajax，`Content-Type` 默认值都是 `application/x-www-form-urlencoded;charset=utf-8`。

## `multipart/form-data`
这又是一个常见的 `POST` 数据提交的方式。我们使用表单上传文件时，必须让 `form` 的 `enctyped` 等于这个值。直接来看一个请求示例：
```
POST http://www.example.com HTTP/1.1
Content-Type:multipart/form-data; boundary=----WebKitFormBoundaryrGKCBY7qhFd3TrwA
------WebKitFormBoundaryrGKCBY7qhFd3TrwA
Content-Disposition: form-data; name="text"
title
------WebKitFormBoundaryrGKCBY7qhFd3TrwA
Content-Disposition: form-data; name="file"; filename="chrome.png"
Content-Type: image/png
PNG ... content of chrome.png ...
------WebKitFormBoundaryrGKCBY7qhFd3TrwA--
```

这个例子稍微复杂点。首先生成了一个 `boundary` 用于分割不同的字段，为了避免与正文内容重复，`boundary` 很长很复杂。然后 `Content-Type` 里指明了数据是以 `mutipart/form-data` 来编码，本次请求的 `boundary` 是什么内容。消息主体里按照字段个数又分为多个结构类似的部分，每部分都是以 `-boundary` 开始，紧接着内容描述信息，然后是回车，最后是字段具体内容（文本或二进制）。如果传输的是文件，还要包含文件名和文件类型信息。消息主体最后以 `–boundary–` 标示结束。

这种方式一般用来上传文件，各大服务端语言对它也有着良好的支持。

上面提到的这两种 POST 数据的方式，都是浏览器原生支持的，而且现阶段原生 form 表单也只支持这两种方式。但是随着越来越多的 Web 站点，尤其是 WebApp，全部使用 Ajax 进行数据交互之后，我们完全可以定义新的数据提交方式，给开发带来更多便利。

## `application/json`
`application/json` 这个 `Content-Type` 作为响应头大家肯定不陌生。实际上，现在越来越多的人把它作为请求头，用来告诉服务端消息主体是序列化后的 `JSON` 字符串。由于 `JSON` 规范的流行，除了低版本 IE 之外的各大浏览器都原生支持 `JSON.stringify`，服务端语言也都有处理 `JSON` 的函数，使用 `JSON` 不会遇上什么麻烦。

`JSON` 格式支持比键值对复杂得多的结构化数据，这一点也很有用。

Google 的 `AngularJS` 中的 `Ajax` 功能，默认就是提交 `JSON` 字符串。例如下面这段代码：
```
var data = {'title':'test', 'sub' : [1,2,3]};
$http.post(url, data).success(function(result) {
    ...
});
```

最终发送的请求是：
```
POST http://www.example.com HTTP/1.1
Content-Type: application/json;charset=utf-8
{"title":"test","sub":[1,2,3]}
```
这种方案，可以方便的提交复杂的结构化数据，特别适合 RESTful 的接口。各大抓包工具如 Chrome 自带的 `开发者工具、Firebug、Fiddler`，都会以树形结构展示 JSON 数据，非常友好。

## `text/xml`
`XML Remote Procedure Call` 它是一种使用 HTTP 作为传输协议，`XML` 作为编码方式的远程调用规范。典型的 `XML-RPC` 请求是这样的：
```
POST http://www.example.com HTTP/1.1
Content-Type: text/xml
<?xml version="1.0"?>
<methodCall>
    <methodName>examples.getStateName</methodName>
    <params>
        <param>
            <value><i4>41</i4></value>
        </param>
    </params>
</methodCall>
```
`XML-RPC` 协议简单、功能够用，各种语言的实现都有。它的使用也很广泛,例如 `JavaScript` 中，也有现成的库支持以这种方式进行数据交互，能很好的支持已有的 `XML-RPC` 服务。不过，我个人觉得 `XML` 结构还是过于臃肿，一般场景用 `JSON` 会更灵活方便。





